{
    "date": "0213",
    "dateDisplay": "13 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "hindi",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "\"हिन्दुस्तानी नाम सुनि, अब ये सकुचि लजात । भारतीय सब वस्तु ही, सों ये हाय घिनात ।।\" यह पंक्ति किस कविता से है ?",
            "options": [
                "स्वदेशी",
                "भारतमाता",
                "जनतंत्र का जन्म",
                "हमारी नींद"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "स्वदेशी"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'सेनापति' में कौन समास है ?",
            "options": [
                "द्वन्द्व",
                "तत्पुरुष",
                "बहुव्रीहि",
                "कर्मधारय"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "तत्पुरुष"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'पुष्प' का पर्यायवाची शब्द",
            "options": [
                "चपला",
                "प्रसून",
                "हिरण्य",
                "वारिद"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "प्रसून"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "माँ को कितनी पुत्रियाँ थीं ?",
            "options": [
                "तीन",
                "चार",
                "दो",
                "पाँच"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "तीन"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'प्रकाश' शब्द में कौन उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "प्रति",
                "परा",
                "प्र",
                "परि"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "प्र"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'संग्राम' शब्द में कौन उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "म",
                "कु",
                "सु",
                "सम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "सम्"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "जिस स्वर के उच्चारण में तिगुना समय लगे, उसे क्या कहते हैं ?",
            "options": [
                "ह्रस्व",
                "दीर्घ",
                "प्लुत",
                "गुरु"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "प्लुत"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "दिनकर के काव्य का मूल स्वर क्या है ?",
            "options": [
                "श्रृंगार",
                "रहस्यवाद",
                "प्रकृति और सौंदर्य",
                "ओज एवं राष्ट्रीय चेतना"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "ओज एवं राष्ट्रीय चेतना"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "जब बिरजू महाराज के बाबूजी की मृत्यु हुई, तब बिरजू महाराज कितने साल के थे ?",
            "options": [
                "साढ़े दस साल के",
                "साढ़े बारह साल के",
                "साढ़े ग्यारह साल के",
                "साढ़े नौ साल के"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "साढ़े नौ साल के"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'हाथ मलना' मुहावरे का अर्थ है",
            "options": [
                "पछताना",
                "खुश होना",
                "हाथ धोना",
                "सफल होना"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "पछताना"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "संतू भीगने से बचने के लिए कहाँ खड़ा हो गया ?",
            "options": [
                "झोपड़ी में",
                "पेड़ के नीचे",
                "मकान के नीचे",
                "मंदिर में"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मकान के नीचे"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'कान लगाना' मुहावरे का अर्थ है",
            "options": [
                "अनसुना करना",
                "ध्यान न देना",
                "ध्यान देना",
                "कान साफ करना"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "ध्यान देना"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "'नाक का बाल होना' - मुहावरे का अर्थ है",
            "options": [
                "नापसंद होना",
                "अधिक प्यारा होना",
                "पसंद न करना",
                "नफरत करना"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अधिक प्यारा होना"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "'आविन्यों' क्या है ?",
            "options": [
                "ईसाई मठ",
                "मस्जिद",
                "मंदिर",
                "गुरुद्वारा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "ईसाई मठ"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'प्रयाग रामागमन' शीर्षक नाटक किसकी रचना है ?",
            "options": [
                "घनानंद",
                "अनामिका",
                "वीरेन डंगवाल",
                "बदरीनारायण चौधरी 'प्रेमघन'"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "बदरीनारायण चौधरी 'प्रेमघन'"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "वाक्य में क्रिया का फल जिस शब्द पर पड़ता है, उसे क्या कहते हैं ?",
            "options": [
                "अपादान",
                "संबोधन",
                "कर्म",
                "करण"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "कर्म"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'पिंजड़ा' शब्द है",
            "options": [
                "तत्सम",
                "तद्भव",
                "देशज",
                "विदेशज"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "तद्भव"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'रात में रोशनी जलती रहने से इसे नींद नहीं आती' यह किसने कहा ?",
            "options": [
                "भाई ने",
                "बहन ने",
                "दादी ने",
                "माँ ने"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "माँ ने"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'मैदान मारना' मुहावरे का अर्थ है",
            "options": [
                "पस्त होना",
                "लड़ाई जीतना",
                "लड़ाई हारना",
                "असफल होना"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "लड़ाई जीतना"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "सामाजिक विकास क्रम में सामन्ती सभ्यता की अपेक्षा किस सभ्यता को अधिक प्रगतिशील कहा जा सकता है ?",
            "options": [
                "नैश्वरवादी सभ्यता को",
                "एकेश्वरवादी सभ्यता को",
                "पूँजीवादी सभ्यता को",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पूँजीवादी सभ्यता को"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "निम्न में कौन व्यक्तिवाचक संज्ञा का उदाहरण है?",
            "options": [
                "कड़ाई",
                "पारिजात",
                "दानव",
                "दाल"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "कड़ाई"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "भाववाचक संज्ञा का उदाहरण है",
            "options": [
                "सर्दी",
                "लड़की",
                "बहन",
                "घड़ी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "सर्दी"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'मेरी बहन स्वाति अपनी सहेली के घर गई है।' - यह किस वाक्य का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "सरल वाक्य",
                "मिश्र वाक्य",
                "संयुक्त वाक्य",
                "संकेतवाचक वाक्य"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "सरल वाक्य"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'कमर कसना' मुहावरे का अर्थ है",
            "options": [
                "कमर को बाँधना",
                "तैयार होना",
                "बहुत परिश्रम करना",
                "खड़ा होना"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "तैयार होना"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "कवि रसखान किसके परम भक्त हैं ?",
            "options": [
                "कृष्ण के",
                "राम के",
                "सीता के",
                "दुर्गा के"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कृष्ण के"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "हिंदी के आदिकवि कौन हैं ?",
            "options": [
                "सरहपाद",
                "अज्ञेय",
                "दिनकर",
                "पंत"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सरहपाद"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "बिस्मिल्ला खाँ और शहनाई के साथ किस मुस्लिम पर्व का नाम जुड़ा है ?",
            "options": [
                "शब-ए-मेराज",
                "रमजान",
                "ईद-उल-फित्र",
                "मुहर्रम"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मुहर्रम"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'थानभर कपड़ा' - यह किस विशेषण का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "गुणवाचक",
                "सार्वनामिक",
                "परिमाणवाचक",
                "प्रविशेषण"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "परिमाणवाचक"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'बात का धनी' - मुहावरे का अर्थ है",
            "options": [
                "वायदे का पक्का",
                "वायदे का कच्चा",
                "धनवान व्यक्ति",
                "बातूनी व्यक्ति"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "वायदे का पक्का"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'काले उजले दिन' किसका उपन्यास है ?",
            "options": [
                "नलिन विलोचन शर्मा",
                "रामविलास शर्मा",
                "अमरकांत",
                "अज्ञेय"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अमरकांत"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "जारसाही रूस के सोवितय समाज में पढ़े जाने वाले लोकप्रिय साहित्यकार कौन हैं ?",
            "options": [
                "तोल्सतोय",
                "ऑलीवर",
                "थॉमस हार्डी",
                "वाल्टर स्कॉट"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "तोल्सतोय"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'गली की दूसरी दुकान मेरी है।' इस वाक्य में 'दूसरी' किस विशेषण का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "सार्वनामिक विशेषण",
                "निश्चित संख्यावाचक विशेषण",
                "अनिश्चित संख्यावाचक विशेषण",
                "परिमाणबोधक विशेषण"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "निश्चित संख्यावाचक विशेषण"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'यह बात अच्छी नहीं लगती कि माँ महीने भर इधर-उधर लुढ़कती रहे' यह किसने कहा ?",
            "options": [
                "नारायण ने",
                "पुष्पा ने",
                "भँवरी ने",
                "कैलास ने"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कैलास ने"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "कहानीकार सुजाता का असली नाम क्या है ?",
            "options": [
                "एम० रंगराजन",
                "एस० रंगराजन",
                "एल० रंगराजन",
                "एन० रंगराजन"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "एस० रंगराजन"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'परिश्रम' में कौन उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "परि",
                "प",
                "ए",
                "परिश्र"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "परि"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "जिन संज्ञाओं से एक ही प्रकार की वस्तुओं अथवा व्यक्तियों का बोध हो, उन्हें कौन संज्ञा कहते हैं ?",
            "options": [
                "व्यक्तिवाचक",
                "जातिवाचक",
                "भाववाचक",
                "समूहवाचक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "जातिवाचक"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "पंडित बिरजू महाराज का संबंध नृत्य की किस शैली से है ?",
            "options": [
                "भरतनाट्यम्",
                "कथक",
                "कुचिपुडी",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कथक"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "कवि रसखान किस छंद में सिद्धहस्त थे ?",
            "options": [
                "दोहा",
                "सवैया",
                "चौपाई",
                "सोरठा"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सवैया"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'आक्रोश' शब्द में कौन उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "अप",
                "सु",
                "आ",
                "नि"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "आ"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "कवि दिनकर के अनुसार कौन 'सोने का ताज' पहनकर इठला रही है ?",
            "options": [
                "देश की जनता",
                "देश के नेता",
                "देश की मिट्टी",
                "देश के देवी देवता"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "देश की मिट्टी"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "सातकोड़ी होता का जन्म कब हुआ था ?",
            "options": [
                "24 अक्टूबर, 1927 ई०",
                "11 अक्टूबर, 1928 ई०",
                "29 अक्टूबर, 1929 ई०",
                "30 अक्टूबर, 1930 ई०"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "29 अक्टूबर, 1929 ई०"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "जब दिल्ली में हिन्दू-मुस्लिम दंगे होने लगे तो डर के मारे बिरजू महाराज और उनकी अम्मा कहाँ चले गए ?",
            "options": [
                "इलाहाबाद",
                "कलकत्ता",
                "लखनऊ",
                "पंजाब"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "लखनऊ"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "'उस घर के कोने में बैठा हुआ आदमी जासूस है।' किस पदबंध का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "संज्ञा पदबंध",
                "सर्वनाम पदबंध",
                "क्रियाविशेषण पदबंध",
                "विशेषण पदबंध"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "संज्ञा पदबंध"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "घर पर दो लड़कियों और सालभर के लड़के को लेकर कौन अकेली है ?",
            "options": [
                "पड़ोसन",
                "लक्ष्मी",
                "शंकर की बहन",
                "गुणनिधि की माँ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "लक्ष्मी"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "\"प्रेम अनि श्री राधिका\" शीर्षक छन्द किस ग्रन्थ से संकलित है ?",
            "options": [
                "'प्रेमवाटिका' से",
                "'सुजान रसखान' से",
                "'रसखान रचनावली' से",
                "इनमें से किसी से नहीं"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "'रसखान रचनावली' से"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "सुमित्रानंदन पंत का जन्म कब हुआ था ?",
            "options": [
                "1890 ई०",
                "1900 ई०",
                "1901 ई०",
                "1850 ई०"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "1900 ई०"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "'राजगृह' कौन समास है ?",
            "options": [
                "तत्पुरुष",
                "द्वन्द्व",
                "द्विगु",
                "बहुव्रीहि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "तत्पुरुष"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "'शाश्वत खाता होगा' - किस वर्तमान काल का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "सामान्य वर्तमान काल",
                "पूर्ण वर्तमान काल",
                "संदिग्ध वर्तमान काल",
                "संभाव्य वर्तमान काल"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "संदिग्ध वर्तमान काल"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'राम ने हरि को बुलाया' - किस कारक का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "कर्म",
                "करण",
                "संप्रदान",
                "संबंध"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "कर्म"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'अप' उपसर्ग से बना शब्द है",
            "options": [
                "अभिनव",
                "अपव्यय",
                "अवनति",
                "उत्तम"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अपव्यय"
        }
    ]
}